\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	
	\subsection{$Q=2X^4-X^2-1$}%

	$1$ et $-1$ sont des racines évidentes. Donc $Q$ est divisible par $( X-1 )( X+1 )$.

	\polyeucdiv{ 2X^4-X^2-1 }{ ( X )( X+1 ) }

	On en déduit que $Q=( X-1 )( X+1 )( 2X^2+1 )$

	Et $2X^2+1$ est irréductible dans $\R[X]$

	\subsection{$P=X^6+1$}%
	
	\begin{align*}
		P&= X^6+1 \\
		 &= ( X^2 )^3-( -1 )^3 \\
		 \shortintertext{Or $a^3-b^3=( a-b )( a^2+ab+b^2 )$}
		 &= ( X^2-( -1 ) )( X^4-X^2+1 ) \\
		 &= ( X^2+1 )( X^4-X^2+1 )
	\end{align*}

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}
	
	Montrer que pour tout $n \in \N$,
	\begin{align*}
		\sum_{k=0}^{n} \binom{ n }{ k }^2=\binom{ 2n }{ n }
	\end{align*}
	
	Étudions $(X+1)^{2n} = ( X+1 )^n( X+1 )^n$

	D'une part :
	\begin{align*}
		( X+1 )^{2n} &= \sum_{k=0}^{2n} \binom{ 2n }{ k } X^k
	\end{align*}

	D'autre part :
	\begin{align*}
		( X+1 )^{2n}&= ( X+1 )^n( X+1^n ) \\
					&= \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} X^k \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} X^k\\
	\end{align*}
	Cherchons le monôme de degré $n$.
	\begin{align*}
		X^n \left( \binom{ n }{ 0 }\binom{ n }{ n }+\binom{ n }{ 1 }\binom{ n }{ n-1 }+
		\ldots+\binom{ n }{ n }\binom{ n }{ 0 } \right) = X^n \left( \sum_{k=0}^{n} \binom{ n
	}{ k }\binom{ n }{ n-k } \right)
	\shortintertext{Or : $\binom{ n }{ k }=\binom{ n }{ n-k }$ :}
		X^n \left( \binom{ n }{ 0 }\binom{ n }{ n }+\binom{ n }{ 1 }\binom{ n }{ n-1 }+
		\ldots+\binom{ n }{ n }\binom{ n }{ 0 } \right) = X^n \left( \sum_{k=0}^{n} \binom{ n
	}{ n }^2 \right)
	\end{align*}
	\Conclusion : par unicité de l'écriture polynomiale :
	\begin{align*}
		\sum_{k=0}^{n} \binom{ n }{ k }^2 = \binom{ 2n }{ n }
	\end{align*}

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}
	
	Montrer que pour tout entier naturel $n$, $X^2$ divise $( X+1 )^n-nX-1$ 

	Soit $n \in \N$ 

	On pose $P_n = ( X+1 )^n-nX-1$ 

	\subsubsection*{Méthode 1}%
	
	\begin{itemize}
		\item Cas $n=0 \ou n=1$ 

		$P_n=\nulp$

		donc $X^2$ divise $P_n$ 

		\item Cas $n\ge 2$ 

		$P_n\neq \nulp$ 

		Montrer que $X^2$ divise $P_n$ revient à montrer que 0 est racine de $P_n$ de
		multiplicité au moins 2 :

		$P'_n=n( X+1 )^{n-1}-n$ 

		$P_n( 0 )=1^n-n\times 0-1=0$ 

		$P'_n( 0 )=n-n=0$ 

		Donc $P_n( 0 )=P'_n( 0 )=0$,

		on en déduit que 0 est racine de multiplicité au moins 2 de $P_n$.

		Donc $X^2$ divise $P_n$.
	\end{itemize}	

	Dans tous les cas $X^2$ divise $P_n$.

	\subsubsection*{Méthode 2}%
	
	\begin{itemize}
		\item Cas $n=0 \ou n=1$ 

		$P_n=\nulp$,donc $X^2$ divise $P_n$.

		\item Cas $n\ge 2$ 

		\begin{align*}
			P_n&=\sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k}X^k-nX-1\\
			&= \sum_{k=0}^{1} \binom{n}{k}X^k+\sum_{k=2}^{n} \binom{n}{k}X^k-nX-1 \\
			&= \binom{n}{0}X^0+\binom{n}{1}X+\sum_{k=2}^{n} \binom{n}{k}X^k-nX-1 \\
			&= 1+nX+X^2 \sum_{k=2}^{n} \binom{n}{k}X^{k-2}-nX-1 \\
			&= X^2 \sum_{k=2}^{n} \binom{n}{k}X^{k-2}
		\end{align*}

		Donc $X^2$ divise $P_n$.
	\end{itemize}

	Dans tous les cas, $X^2$ divise $P_n$

	\subsubsection*{Méthode 3}%

	Nommons respectivement $Q$ et $R$ le quotient et le reste de la division euclidienne
	de $P_n$ par $X^2$.

	$\degp R < 2$, donc $R$ s'écrit $R=aX+b$ où $a,b \in \mathbb{K}$.

	On a :
	\begin{align*}
		P_n=X^2Q+aX+b \; ( * )
	\end{align*}
	On dérive membre à membre $( * )$, on obtient 
	\begin{align*}
		P'_n=2XQ+X^2Q'+a\;( **)
	\end{align*}
	On évalue $( * )$ en 0, on obtient $P_n( 0 )=b$ d'où $b=0$ 

	On évalue $( **)$ en 0, on obtient $P'_n( 0 )=a$ 

	\begin{itemize}
		\item 1er cas $n=0$ : $P'_n=\nulp$ d'où $a=0$ 

		\item 2e cas $n\neq 0$ : $P'_n = n( X+1 )^{n-1}-n$
	\end{itemize}

	D'où $P'_n( 0 )=0$, donc $a=0$ 

	Dans tous les cas $a=0$

	Finalement $R=\nulp$,

	donc $X^2$ divise $P_n$.

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}
	
	Montrer que : $A, B \in \K[X]$ premiers entre eux $\iff$ $A+B$ et $AB$ premiers entre
	eux

	\begin{itemize}
		\item \highlighty{ $\implies$ } : Supposons que $A$ et $B$ sont premiers entre eux

		D'après le théorème de Bézout :  
		\begin{align*}
			&\exists U,V \in \K[X], AU+BV=1\\
			\iff& \exists U,V \in \K[X], AU+BU-BU+BV=1\\
			\iff& \exists U,V \in \K[X], ( A+B )U+B( V-U )=1
		\end{align*}
		D'après le théorème de Bézout,on en déduit que $A+B$ et $B$ sont premiers entre
		eux

		De même, $A+B$ et $A$ sont premiers entre eux

		Corollaire page 5 : On a $PGCD( A+B,B )=1$ et $PGCD( A+B,A )=1$ 

		Donc $PGCD( A+B,AB )=1$ 

		On en déduit que $A+B$ et $AB$ sont premiers entre eux

		\item \highlighty{ $\impliedby$ } Supposons que $A+B$ et $AB$ sont premiers entre eux

		D'après le théorème de Bézout :
		\begin{align*}
			&\exists U,V \in \K[X], ( A+B )U+( A+B )V=1\\
			\iff& \exists U,V \in \K[X], AU+BU+( A+B )V = 1\\
			\iff& \exists U,V \in \K[X], AU+B\underbrace{( U+AV )}_{\in \K[X]}=1
		\end{align*}
		D'après le théorème de Bézout, $A$ et $B$ sont premiers entre eux
	\end{itemize}

	\section{Exercice 5}%
	\label{sec:exercice_5}
	
	\subsection{Montrer : $\forall n \in \N, P_{n+1}^2-P_nP_{n+2}=1$}%
	
	Raisonnons par récurrence.

	\textbf{Initialisation} ($n=0$) :
	\begin{align*}
		P_{n+1}^2 - P_nP_{n+2}
		&= P_1^2-P_0 ( XP_1-P_0 ) \\
		&= X^2-1( X^2-1 )\\
		&= 1
	\end{align*}

	Donc la proposition est vraie au rang 0.

	\textbf{Hérédité} 

	Supposons que la proposition soit vraie au rang $n$. Montrons qu'elle est vraie au
	rang $n+1$.
	\begin{align*}
		P_{n+2}^2-P_{n+1}P_{n+3}&= P_{n+2}^2-P_{n+1}( XP_{n+2}-P_{n+1} ) \\
		&= P_{n+2}^2-XP_{n+1}P_{n+2}+P_{n+1}^2 \\
		&= P_{n+2}( \underbrace{P_{n+2}-XP_{n+1}}_{-P_n} )+P_{n+1}^2 \\
		&= -P_nP_{n+2}+P_{n+1}^2 \\
		&= 1  \quad \text{\green HR}
	\end{align*}
	
	\subsection{En déduire : $\forall n \in \N, PGCD( P_n,P_{n+1})=1 $}%
	
	On sait que $P_{n+1}^2+P_nP_{n+2}=1$.
	Montrons que $P_n$ et $P_{n+1}$ sont premiers entre eux
	\begin{align*}
		\forall n \in \N, P_{n+1}^2 - P_nP_{n+2}=
		P_{n+1}\underbrace{P_{n+1}}_{U}-P_n\underbrace{P_{n+2}}_{-V}=1 \\
	\end{align*}
	Donc il existe $U,V \in \K[X]$ tel que $P_{n+1} U + P_n V = 1$

	Donc d'après le théorème de Bézout : $P_n$ et $P_{n+1}$ sont premiers entre eux,
	c'est-à-dire $PGCD( P_n,P_{n+1} )=1$
	
	\section{Exercice 6}%
	\label{sec:exercice_6}
	
	Soient $A,B,C \in \K[X]$ 

	Raisonnons par l'absurde. Supposons : $AB+BC+CA$ et $ABC$ non premiers entre eux

	Alors il existe un polynôme $D$ irréductible de $\K[X]$ tel que $D$ divise $AB+BC+CA$ 
	et $D$ divise $ABC$

	Comme $D$ divise $ABC$ et que $A,B,C$ sont premiers entre eux 2 à 2 :

	Alors $D$ divise $A$ ou $D$ divise $B$ ou $D$ divise $C$ 

	\begin{itemize}
		\item Supposons que $D$ divise $A$.

		On a donc $D$ divise $A$ \et $D$ divise $AB+BC+CA$ 

		Donc $D$ divise $BC$

		Comme $D$ est irréductible, il divise donc $B$ ou $C$.

		Supposons qu'il divise $B$. 

		Donc $D$ divise $A$ et $D$ divise $B$. Or $A$ et $B$ sont premiers entre eux :
		Absurde !

		Idem si on suppose qu'il divise $C$.
	\end{itemize}
	En reproduisant le même raisonnement pour $B$ et $C$, on montre que cette hypothèse
	est absurde

	\Conclusion : $AB+BC+CA$ et $ABC$ sont premiers entre eux.

	\section{Exercice 7}%
	\label{sec:exercice_7}
	
	{ \red Erreur d'énoncé : trouver $U$ et $V$ tels que $UA+VB=PGCD( A,B )$ }

	\subsection{Partie 1}%

	Soient $A=X^4-2X^3-4X^2+2X+3, B=X^4-2X^3-3X^2$.

	Déterminons $D=PGCD( A,B )$. Procédons par divisions euclidiennes successives

	\polyeucdiv{ X^4-2X^3-4X^2+2X+3}{ X^4-2X^3-3X^2}

	Donc $X^4-2X^3-4X^2+2X+3=( X^4-2X^3-3X^2 ) -X^2+2X+3$

	\polyeucdiv{ X^4-2X^3-3X^2 }{ -X^2+2X+3 }
	
	Donc $X^4-2X^3-3X^2=-X^2( -X^2+2X+3 )+0$

	Donc $D$ est le polynôme associé au dernier reste non nul, c'est à dire associé à
	$-X^2+2X+3$

	\medskip

	\Finalement $PGCD( A,B )=X^2-2X-3$
	
	Trouvons $U,V$ tels que $UA+VB=PGCD( A,B )$.
	\begin{align*}
		&( X^4-2X^3-4X^2+2X+3 )-( X^4-2X^3-3X^2 )=-X^2+2X+3\\
		\iff& -( X^4-2X^3-4X^2+2X+3 )+( X^4-2X^3-3X^2 )=X^2-2X-3\\
	\end{align*}
	Donc $U=-1, V=1$ 

	\subsection{Partie 2}%
	\label{sub:partie_2}
	
	$A=X^4-X^2, B=X^2+X-2$ 

	\polyeucdiv{ X^4-X^2 }{ X^2+X-2 }

	Donc $X^4-X^2=( X^2+X-2 )( X^2-X+2 )-4X+4$

	\polyeucdiv{ X^2+X-2 }{ -4X+4 }

	Donc $X^2+X-2=( -4X+4 )( -\frac{1}{4}X-\frac{1}{2} )$

	Donc $PGCD( A,B )=X-1$ 

	Trouvons $U,V$ 
	\begin{align*}
		&( X^4-X^2 )=( X^2+X-2 )( X^2-X+2 )-4X+4\\
		\iff& -4X+4=( X^2+X-2 )( X^2-X+2 )-( X^4-X^2 )\\
		\iff& X-1=\frac{1}{4}( X^2-X+2 )( X^2+X-2 )-\frac{1}{4}( X^4-X^2 )
	\end{align*}
	Donc $U=-\frac{1}{4}, V=\frac{1}{4}( X^2-X+2 )$

	\section{Exercice 8}%
	\label{sec:exercice_8}
	
	\subsection{}%

	On a un produit de polynômes irréductibles. Pour chaque facteur, on prend la plus
	petite puissance.

	$PGCD( A,B )=( X-1 )^2( X-3 )( X^2+X+1 )^2$

	C'est donc faux

	\subsection{}%
	
	On a un produit de polynômes irréductibles. Pour chaque facteur, on prend la plus
	grande puissance.

	$PPMC( A,B )=( X-1 )^2( X-3 )^3( X-2 )( X^2+X+1 )^3$

	C'est donc faux
	
	\subsection{}%

	$A=( X-1 )^2( X^2-1 )^3=( X-1 )^2( ( X-1 )( X+1 ) )^3=( X-1 )^5( X+1 )^3$ 

	$B=( X-1 )^4( X+1 )^5$ 

	$PGCD( A,B )=( X-1 )^4( X+1 )^3$ 

	C'est donc vrai

	\subsection{}%
	
	$PPMC( A,B )=( X-1 )^5( X+1 )^5$ 

	C'est donc vrai
	
	\section{Exercice 9}%
	
	\subsection{$( X+1 )\R[X] \subset ( X^2 -1)\R[X]$}%
	
	C'est faux. Contre exemple : $( X+1 ) \subset ( X+1 )\R[X]$ mais $( X+1 ) \not\in (
	X^2-1 )\R[X]$
	
	\subsection{$( X-1 )\R[X] \subset ( X+1 )\R[X]$}%
	
	C'est faux. Contre exemple : $X-1 \in ( X-1 )\R[X]$ mais $( X-1 ) \not\in ( X+1 )\R[X]$ 

	\subsection{$( X^2-1 )\R[X] \subset ( X-1 )\R[X]$}%
	
	C'est vrai. En effet, $\forall A \in \R[X], ( X^2-1 )A=( X-1 )\underbrace{( X+1
	)A}_{\in \R[X]}$
	
	\section{Exercice 10}%
	
	L'idéal $J$ est engendré par $PGCD( P,Q )$. Calculons ce PGCD.

	$P=X^3+3X^2+4X+2, Q=X^4+2X^3+3X^2+2X+2$ 

	\polyeucdiv{ X^4+2X^3+3X^2+2X+2 }{ X^3+3X^2+4X+2 }

	Donc $Q=P( X-1 )+2X^2+4X=4$

	\polyeucdiv{ X^3+3X^2+4X+2 }{ 2X^2+4X+4 }

	$P=( 2X^2+4X+4 )\left( \frac{X}{2}+\frac{1}{2} \right)+0$ 

	Donc $PGCD( Q,P )=X^2+2X+2$

	Donc $J=( X^2+2X+2 )\R[X]$

	\section{Exercice 11}%
	
	Notons $\Delta_n$ le déterminant de $A$.

	\begin{itemize}
		\item Supposons $n\ge 3$ 

		Développons par rapport à la dernière colonne :
		\begin{align*}
			\Delta_n = 3\times ( -1 )^{n+( n-1 )}\times det( B )+5\times ( -1 )^{n+n}
			\Delta_{n-1}\\
			\shortintertext{Avec :}
			B=
			\begin{pNiceMatrix}
				5 & 3 & 0 & \ldots & 0\\
				2 & 5 & 3 & 0 & 0\\
				0 &  &  &  & 0\\
				0 &  &  &  & 3\\
				0 & 0 & 2 & 5 & 3
			\end{pNiceMatrix}
		\end{align*}
		Calculons $det( B )$ en développant par rapport à la dernière ligne :
		\begin{align*}
			det( B )&=2 \times ( -1 )^{n-1+n-1} \times \Delta_{n-2}\\
			\shortintertext{D'où :}
			\Delta_n&=3 \times \underbrace{( -1 )^{2n-1}}_{-1} \times 2 \times
			\underbrace{( -1 )^{2n-2}}_{1} \Delta_{n-2} + 5 \times \underbrace{( -1
			)^{2n}}_{1} \Delta_{n-1}
			\shortintertext{Donc :}
			\Delta_n &= -6\Delta_{n-2}+5\Delta_{n-1}
			\shortintertext{Suite récurrente linéaire d'ordre 2}
			\iff& \Delta_n-5\Delta_{n-1}+6\Delta_{n-2}=0
		\end{align*}
		L'équation caractéristique est $r^2-5r+6=0$

		Racines : 2 et 3

		Donc $\exists ( \lambda,\mu ) \in \R^2, \Delta_n = \lambda 2^n + \mu 3^n$ 

		Pour trouver $\lambda$ et $\mu$, on utilise les conditions initiales : $\Delta_1$ 
		et $\Delta_2$
	\end{itemize}
\end{document}
